1. 《百家姓》的首句是？
A. 赵钱孙李
B. 周吴郑王
C. 冯陈褚卫
D. 蒋沈韩杨
答案：A
解析：《百家姓》的首句是“赵钱孙李”。

2. 《百家姓》的作者是？
A. 已知姓名
B. 佚名
C. 赵钱孙
D. 周吴郑
答案：B
解析：《百家姓》的作者姓名不详，一般认为是佚名。

3. “钱”姓在“赵钱孙李”中排序靠前的原因是？
A. 人数众多
B. 是宋朝国姓
C. 是吴越国王室姓氏
D. 读音顺口
答案：C
解析：“钱”姓是吴越国王室姓氏，所以在“赵钱孙李”中排序靠前。

4. 以下哪个是五代十国时期的政权？
A. 吴越
B. 夏朝
C. 商朝
D. 周朝
答案：A
解析：吴越属于五代十国时期的政权。

5. 以下哪部著作是我国第一部系统的姓氏专著？
A. 《千字文》
B. 《世本》
C. 《百家姓》
D. 《通鉴外纪》
答案：B
解析：战国时史官编撰的《世本》是我国第一部系统的姓氏专著。

6. 以下哪种说法正确？
A. 《百家姓》蕴含丰富的哲理
B. 《百家姓》形式上四四为句
C. 《百家姓》记录了所有姓氏
D. 《百家姓》是唐代的作品
答案：B
解析：《百家姓》形式上四四为句。

7. 中华姓氏形成的历史可追溯到？
A. 史前史时期
B. 夏朝
C. 商朝
D. 周朝
答案：A
解析：中华姓氏形成的历史可追溯到史前史时期。

8. 以下哪个人物属于三皇？
A. 颛顼
B. 有巢氏
C. 帝喾
D. 少皞
答案：B
解析：有巢氏属于三皇，颛顼、帝喾、少皞属于五帝。

9. 以下哪部著作记载了常见的五帝？
A. 《史记·五帝本纪》
B. 《通鉴外纪》
C. 《世本》
D. 《千字文》
答案：A
解析：《史记·五帝本纪》记载了常见的五帝。

10. 以下哪些人物是姓氏溯源的核心人物？
A. 禹
B. 皋陶
C. 尧
D. 契
答案：ABCD
解析：上面都是。

11. 上古时期姓的来源不包括？
A. 部落图腾
B. 职业
C. 母系社会
D. 动植物
答案：B
解析：上古姓的来源早期来源于部落图腾，经历母系社会，有以动植物为姓者。

12. 周代平民是否有姓氏？
A. 有
B. 没有
C. 部分有
D. 不确定
答案：B
解析：周代只有贵族可以拥有姓氏，平民则无姓无氏。

13. 贵族女子出嫁后可加什么来区别？
A. 排行
B. 配偶的封地
C. 谥号
D. 以上都是
答案：D
解析：贵族女子出嫁后可加自己或配偶的封地、谥号等区别。

14. 以下哪项不是以官名为氏？
A. 司马
B. 司寇
C. 孔
D. 巫
答案：CD
解析：孔是以祖先的字为氏，巫是以技能为氏，司马、司寇是以官名为氏。

15. 战国以后到什么时候姓、氏逐渐合一？
A. 汉代
B. 唐代
C. 汉魏时期
D. 宋代
答案：C
解析：战国以后到汉魏时期姓、氏逐渐合一。

16. 古代男子取字加“子”字的例子是？
A. 公孙侨字子产
B. 鲍照字明远
C. 宰予字子我
D. 以上都是
答案：AC
解析：公孙侨字子产，是古代男子取字加“子”字的例子。

17. 以下哪个是帝王的庙号？
A. 文帝
B. 高宗
C. 炀帝
D. 穆公
答案：B
解析：高宗是帝王的庙号，文帝、炀帝、穆公是谥号。

18. 以下哪种情况封建时代需要避讳？
A. 直呼君主名字
B. 直呼尊长名字
C. 以上都是
D. 以上都不是
答案：C
解析：封建时代不能直呼君主、尊长的名字，需要避讳。

19. 宋编《百家姓》目前可见的版本是？
A. 宋代刻本
B. 元代刊本
C. 明代刊本
D. 清代刊本
答案：B
解析：宋编《百家姓》目前可见的仅有元代刊本。

20. 以下哪部不是《百家姓》的改编本？
A. 《皇明千家姓》
B. 《御制百家姓》
C. 《蒙古字目百家姓》
D. 《世本》
答案：D
解析：《世本》不是《百家姓》的改编本。

21. 以下哪项不是对姓氏传说收录的着眼点？
A. 符合史实的程度
B. 传承价值
C. 文化意义
D. 以上都不是
答案：A
解析：对姓氏传说收录的着眼点并不拘泥其符合史实的程度，而是充分肯定它们的传承价值和文化意义。

22. 以下哪个不是古代女子取字的常见方式？
A. 加排行
B. 加夫姓
C. 加父、甫表示性别
D. 加“子”字
答案：D
解析：古代女子取字不常见加“子”字，古代男子取字有加“子”字的情况。

23. 以下哪项不是以居住地为氏的例子？
A. 东门襄仲
B. 南宫敬叔
C. 屈完
D. 解狐
答案：CD
解析：屈完、解狐是以封邑为氏，东门襄仲、南宫敬叔是以居住地为氏。

24. 以下哪些是古代帝王的谥号？
A. 文
B. 武
C. 昭
D. 以上都是
答案：D
解析：文、武、昭都是古代帝王的谥号。

25. 以下哪些是古代表示嫡庶区别的方式？
A. 以氏区分
B. 以姓区分
C. 以名区分
D. 以上都不是
答案：A
解析：古代以氏来区分嫡庶。

26. 以下哪些是《百家姓》的特点？
A. 合辙押韵
B. 蕴含意义
C. 罗列姓氏
D. 以上都是
答案：AC
解析：《百家姓》形式上合辙押韵，主要是罗列姓氏，不蕴含其他意义。

27. 以下哪些是原非汉族的复姓？
A. 宇文
B. 贺兰
C. 拓跋
D. 以上都是
答案：D
解析：宇文、贺兰、拓跋都是原非汉族的复姓。

28. 以下哪些是古人取别号的例子？
A. 苏轼别号东坡先生
B. 陆游别号放翁
C. 以上都是
D. 以上都不是
答案：C
解析：苏轼别号东坡先生，陆游别号放翁，都是古人取别号的例子。

29. 以下哪些是古代避讳的方式？
A. 改字
B. 缺笔
C. 以上都是
D. 以上都不是
答案：C
解析：古代避讳的方式有改字、缺笔等。

30. 以下哪些是古代男子成年的礼仪？
A. 冠礼
B. 笄礼
C. 以上都是
D. 以上都不是
答案：A
解析：冠礼是古代男子成年的礼仪，笄礼是古代女子成年的礼仪。

31. 以下关于《百家姓》的说法，正确的是？
A. 宋编本流传最广
B. 明清有很多改编本
C. 只收录了汉族姓氏
D. 以上都不对
答案：B
解析：明清以来出现了不少《百家姓》的改编本。

32. 以下哪项不是古代姓氏的来源？
A. 封邑
B. 祖先的字
C. 官职
D. 朝代
答案：D
解析：朝代不是古代姓氏的来源。

33. 以下哪些姓氏以祖先的字为氏？
A. 孔
B. 叔孙
C. 仲孙
D. 以上都是
答案：D
解析：孔、叔孙、仲孙等是以祖先的字为氏。

34. 以下哪些是古代女子成年礼的称呼？
A. 及笄
B. 束发
C. 加冠
D. 以上都不是
答案：A
解析：及笄是古代女子成年礼的称呼。

35. 以下哪项不是《百家姓》能流传至今的原因？
A. 读来顺口
B. 易于记诵
C. 蕴含哲理
D. 以上都不是
答案：C
解析：《百家姓》主要是读来顺口、易于记诵，不蕴含哲理。

36. 以下哪些是《百家姓》的改编本？
A. 《皇明千家姓》
B. 《御制百家姓》
C. 《蒙古字目百家姓》
D. 《女真字目百家姓》
答案：ABCD
解析：以上都是《百家姓》的改编本。

37. 以下哪些是古代帝王的庙号？
A. 高祖
B. 太祖
C. 太宗
D. 高宗
答案：ABCD
解析：以上都是古代帝王常见的庙号。

38. 以下哪些是古代表示女子身份的方式？
A. 排行
B. 配偶的封地
C. 谥号
D. 夫姓
答案：ABCD
解析：古代女子可以通过排行、配偶的封地、谥号、夫姓等来表示身份。

39. 以下哪些是上古姓的来源？
A. 部落图腾
B. 母系社会
C. 职业
D. 动植物
答案：ABD
解析：上古姓的来源包括部落图腾、母系社会、动植物等，职业不是上古姓的来源。

40. 以下哪些是古代避讳的对象？
A. 君主
B. 尊长
C. 老师
D. 朋友
答案：AB
解析：古代避讳的对象主要是君主和尊长。

41. 以下哪些姓氏是以技能为氏？
A. 巫
B. 陶
C. 龙
D. 司马
答案：ABC
解析：巫、陶、龙是以技能为氏，司马是以官名为氏。

42. 以下哪些是古代男子取字的常见方式？
A. 加“子”字
B. 加父、甫表示性别
C. 与名意义相关
D. 以上都是
答案：D
解析：古代男子取字有加“子”字、加父、甫表示性别、与名意义相关等常见方式。

43. 以下哪些是姓氏溯源的核心人物？
A. 禹
B. 皋陶
C. 契
D. 伯益
答案：ABCD
解析：禹、皋陶、契、伯益都是姓氏溯源的核心人物。

44. 以下哪些是三皇五帝的人物？
A. 黄帝
B. 炎帝
C. 有巢氏
D. 女娲氏
答案：ABCD
解析：黄帝、炎帝、有巢氏、女娲氏都属于三皇五帝中的人物。

45. 以下哪些与古代姓氏制度相关？
A. 封建宗法制度
B. 封邑
C. 官职
D. 以上都是
答案：D
解析：封建宗法制度、封邑、官职等都与古代姓氏制度相关。

46. 以下哪些是古代女子待嫁时区别身份的方式？
A. 加排行
B. 加夫姓
C. 加父姓
D. 以上都是
答案：A
解析：古代女子待嫁时可以在己姓上加伯、仲、叔、季的排行来区别。

47. 以下哪些是古代律法中株连的亲属？
A. 兄弟
B. 堂兄弟
C. 高祖
D. 玄孙
答案：ABCD
解析：古代律法中一人犯罪，从高祖到玄孙的所有家族直系亲属及旁系亲属中的兄弟、堂兄弟等都会受到牵连。

48. 以下哪些是中华姓氏文化的体现？
A. 姓和氏的区别
B. 姓氏的来源
C. 古代的避讳制度
D. 以上都是
答案：D
解析：姓和氏的区别、姓氏的来源、古代的避讳制度等都是中华姓氏文化的体现。

49. 以下哪些是《史记》中记载的内容？
A. 《史记·五帝本纪》
B. 《史记·殷本纪》
C. 《史记·周本纪》
D. 以上都是
答案：D
解析：《史记·五帝本纪》《史记·殷本纪》《史记·周本纪》都是《史记》中的内容。

50. 以下哪些是对《百家姓》的正确描述？
A. 蒙学识字课本
B. 集中华姓氏
C. 四四为句
D. 以上都是
答案：D
解析：《百家姓》是蒙学识字课本，集中华姓氏，形式上四四为句。