1. 造父因何被周穆王封赏赵城？
A. 善于驾车
B. 文采出众
C. 治理有方
D. 战功赫赫
答案：D
解析：造父为周穆王驾车，在穆王出巡及征伐中屡屡建功，所以被封赏赵城。

2. 钱姓的来源之一是？
A. 掌管财政
B. 长寿
C. 善于种植
D. 武艺高强
答案：A
解析：相传颛顼的后代彭祖之孙彭孚，在西周时任钱府上士，掌管财政，其子孙便以官职钱为姓。

3. 惠孙的后代以什么为姓？
A. 惠
B. 孙
C. 武
D. 卫
答案：B
解析：春秋时卫武公的儿子名惠孙，其后代子孙便以孙字为姓。

4. 李姓的来源与以下哪个人物有关？
A. 皋陶
B. 理利贞
C. 李渊
D. 以上都是
答案：D
解析：李姓来源有皋陶后代以理为姓，后理征之子理利贞改理为李，唐代李渊时李姓大增。

5. 周平王的小儿子姬烈被封在哪里？
A. 汝州
B. 洛阳
C. 长安
D. 开封
答案：A
解析：周平王小儿子姬烈被封在汝州。

6. 吴国被谁灭掉？
A. 越国
B. 楚国
C. 齐国
D. 秦国
答案：A
解析：吴国被越王勾践灭掉。

7. 郑桓公被封于哪里？
A. 南郑
B. 新郑
C. 东郑
D. 北郑
答案：A
解析：周宣王封其弟姬友于南郑，史称郑桓公。

8. 王姓的来源之一是？
A. 纣王叔父后裔
B. 周王室后裔
C. 战国诸侯国王族后裔
D. 以上都是
答案：D
解析：王姓来源包括纣王叔父箕子、比干后裔，周与战国诸侯国的王族后裔等。

9. 毕公姬高受封于哪里？
A. 冯城
B. 凤城
C. 丰城
D. 封城
答案：A
解析：周武王灭商后，其弟毕公姬高受封于冯城，子孙于是以冯为姓。

10. 胡公满被封于哪里？
A. 陈
B. 楚
C. 齐
D. 秦
答案：A
解析：西周初，武王将舜的后代胡公满封于陈。

11. 公子段被封于哪里？
A. 褚
B. 卫
C. 宋
D. 郑
答案：A
解析：春秋时宋共公的儿子公子段被封于褚。

12. 康叔建立的卫国在什么地方？
A. 河南淇县一带
B. 河南兰考一带
C. 河南安阳一带
D. 河南许昌一带
答案：A
解析：康叔建立的卫国在今河南淇县一带。

13. 姬伯龄被封在？
A. 蒋邑
B. 沈邑
C. 卫邑
D. 陈邑
答案：A
解析：周初周公旦第三子姬伯龄被封在蒋邑。

14. 季载被封在？
A. 沈邑
B. 陈邑
C. 韩邑
D. 杨邑
答案：A
解析：周文王第十子季载被封在沈邑。

15. 毕万受封于哪里？
A. 韩原
B. 赵城
C. 郑地
D. 卫地
答案：A
解析：周成王之弟叔虞的后代毕万受封于韩原。

16. 杨侯第六代孙是谁？
A. 杨康
B. 杨抒
C. 尚父
D. 叔虞
答案：A
解析：杨侯第六代孙杨康。

17. 以下哪个不是钱姓的来源？
A. 彭祖之孙彭孚以官职为姓
B. 彭祖姓篯名铿，后裔去掉竹字头改姓
C. 出自楚国贤臣
答案：C
解析：钱姓来源为彭祖之孙彭孚以官职为姓，彭祖后裔去掉竹字头改姓，C 选项不是。

18. 以下哪个不是孙姓的来源？
A. 卫武公儿子惠孙
B. 楚国贤臣孙叔敖之后
C. 田完六代孙田书
D. 以上都是
答案：D
解析：A、B、C 选项都是孙姓的来源。

19. 以下哪些是周姓的来源？
A. 周平王小儿子姬烈
B. 周王室后裔避李隆基讳改姓
C. 以上都是
D. 以上都不是
答案：C
解析：周姓来源包括周平王小儿子姬烈被封，周王室后裔避李隆基讳改姓。

20. 以下哪个不是王姓的来源？
A. 纣王叔父后裔
B. 周王室后裔
C. 吴国后裔
D. 战国诸侯国王族后裔
答案：C
解析：王姓来源不包括吴国后裔。

21. 以下哪个不是冯姓的来源？
A. 毕公姬高受封于冯城
B. 春秋时郑国大夫冯简子的封邑
C. 出自卫国
D. 以上都是
答案：C
解析：冯姓来源为毕公姬高受封于冯城，春秋时郑国大夫冯简子的封邑，C 选项不是。

22. 以下哪个不是陈姓的来源？
A. 胡公满封于陈
B. 陈厉公之子陈完后代
C. 出自郑国
D. 以上都是
答案：C
解析：陈姓来源为胡公满封于陈，陈厉公之子陈完后代，C 选项不是。

23. 以下哪个不是褚姓的来源？
A. 公子段任职褚师，后代以褚师为姓
B. 公子段食邑封在褚地，后代以之为姓
C. 出自韩国
D. 以上都是
答案：C
解析：褚姓来源为公子段任职褚师，后代以褚师为姓，公子段食邑封在褚地，后代以之为姓，C 选项不是。

24. 以下哪个不是卫姓的来源？
A. 康叔建立卫国，后代以国名为姓
B. 卫国被灭后，王公贵族后代以国名为姓
C. 出自郑国
D. 以上都是
答案：C
解析：卫姓来源为康叔建立卫国，后代以国名为姓，卫国被灭后，王公贵族后代以国名为姓，C 选项不是。

25. 以下哪个不是蒋姓的来源？
A. 周公旦第三子姬伯龄被封在蒋邑
B. 蒋国被灭后，后代以国名为姓
C. 出自楚国
D. 以上都是
答案：C
解析：蒋姓来源为周公旦第三子姬伯龄被封在蒋邑，蒋国被灭后，后代以国名为姓，C 选项不是。

26. 以下哪个不是沈姓的来源？
A. 季载被封在沈邑，后代以沈为姓
B. 沈国被灭后，子孙以沈为姓
C. 出自韩国
D. 以上都是
答案：C
解析：沈姓来源为季载被封在沈邑，后代以沈为姓，沈国被灭后，子孙以沈为姓，C 选项不是。

27. 以下哪个不是杨姓的来源？
A. 杨侯后代
B. 杨康之子尚父
C. 出自卫国
D. 以上都是
答案：C
解析：杨姓来源为杨侯后代，杨康之子尚父，C 选项不是。

28. 以下哪些是晋国相关的人物或事件？
A. 晋武公
B. 韩武子
C. 三家分晋
D. 韩哀侯
答案：ABC
解析：晋武公是晋国君主，韩武子是晋国大夫，三家分晋是晋国的重大事件，韩哀侯是韩国君主。

29. 以下哪些姓氏与西周分封有关？
A. 赵
B. 周
C. 郑
D. 王
答案：ABC
解析：赵姓源于造父被封赵城，周姓源于周平王小儿子姬烈被封汝州，郑姓源于周宣王封其弟姬友于南郑。王姓来源较为复杂，与西周分封关系不直接。

30. 以下哪些姓氏与诸侯国被灭有关？
A. 吴
B. 郑
C. 卫
D. 沈
答案：ABCD
解析：吴国被越国灭，郑国被韩国灭，沈国被蔡国灭，卫国被秦国灭。

31. 以下哪些人物与杨姓有关？
A. 杨侯
B. 杨康
C. 尚父
D. 周宣王
答案：ABC
解析：杨侯、杨康、尚父都与杨姓的来源有关，周宣王与杨姓无关。

32. 以下哪些姓氏的来源与官职有关？
A. 钱
B. 冯
C. 卫
D. 褚
答案：A
解析：钱姓源于掌管财政的官职。冯姓源于毕公姬高受封于冯城和春秋时郑国大夫冯简子的封邑。卫姓源于卫国，褚姓源于公子段任职褚师。

33. 以下哪些姓氏的来源与周王室有关？
A. 王
B. 周
C. 蒋
D. 沈
答案：AB
解析：王姓有周与战国诸侯国的王族后裔改姓，周姓有周平王后裔。蒋姓源于周公旦之子被封蒋邑，沈姓源于季载被封沈邑，与周王室关系不直接。

34. 以下哪些姓氏的来源与封地有关？
A. 陈
B. 韩
C. 李
D. 孙
答案：AB
解析：陈姓源于胡公满被封于陈，韩姓源于毕万受封于韩原，李姓源于理征之子采食李子改理为李。孙姓源于卫武公儿子惠孙，与封地关系不直接。

35. 以下哪些姓氏的来源与人物品德有关？
A. 褚
B. 卫
C. 王
D. 杨
答案：A
解析：褚姓有一说公子段因其德可以为人师法，号褚师，后代以之为姓，与人物品德有关。卫、王、杨姓的来源与人物品德无关。

36. 以下哪些姓氏在发展过程中与其他姓氏有融合？
A. 李
B. 王
C. 周
D. 杨
答案：ABCD
解析：李姓在唐代因被赐姓大增，王姓有周与战国诸侯国的王族后裔改姓，周姓有周王室后裔避李隆基讳改姓，杨姓在杨国被灭后子孙南迁，可能与其他姓氏有融合。